#### 1.

(1) 全函数

(2) 不符合单值

(3) 全函数

#### 2.

(2) $n_1 = 0$ 时无定义，为部分函数

(3) $(\{a\},\{b\})$ 与 $(\{a\},\{c\})$ 均在其中，不是函数

#### 8.

(1) 满足单射，则不同的源对应不同的像，又因为 $f$ 在集合 $X$ 上，因此对于每个像，其必存在源，也即满足满射，因此为双射。

(2) 满足满射，则每个像必存在源，又因为 $f$ 在集合 $X$ 上，因此不同的源对应不同的像，也即满足单射，因此为双射。

#### 9.

因为 $f^2(x) = f \circ f(x) = x$，因此 $f$ 的逆为其本身，由逆函数的性质得 $f$ 为双射。

#### 12.

$f \circ g = 2 x^2 + 2 x - 2$

$g \circ f \circ h = 4 x^2 - 14 x + 11$

$h \circ h \circ g = x^2 + x - 5$

#### 14.

$f \circ g = (2 x - 1)^2 + 2$，不是单射/满射，也不是双射。

$g \circ f = 2 x^2 + 3$，不是单射/满射，也不是双射。

#### 15.

(1)

反证法：假设 $f$ 不为单射，那么存在 $x_1 \neq x_2$，且$f(x_1) = f(x_2)$，则有 $g(f(x_1)) = g(f(x_2))$，所以 $g(f(x))$ 不是单射，与题设矛盾，所以 $f$ 必为单射。

(2)

证明：假设 $f: A \to B$，$g: B \to C$，则 $g(f(x)): A \to C$ 的函数，因为 $g(f(x))$ 为满射，即对任意 $c \in C$，都存在 $a \in A$，使得 $g(f(a)) = c$。由于 $f$ 是 $A$ 到 $B$ 的函数，所以存在 $b \in B$，$f(a) = b$，即 $g(b) = c$，所以 $g$ 为满射。

(3)

(3) 的条件为 (1) 和 (2) 条件的叠加，由 (1) 和 (2) 的结论，易知 (3) 的结论成立。

#### 18.

(1) 观察知 $f(x): A \to B = 4 x - 2$ 为 $A$ 到 $B$ 的双射，因此 $A$ 与 $B$ 等势。

(2) 观察知 $f(x): A \to B = {\rm{e}}^x$ 为 $A$ 到 $B$ 的双射，因此 $A$ 与 $B$ 等势。

(3) 观察知 $f(x): A \to B = \frac{x + 1}{4}$ 为 $A$ 到 $B$ 的双射，因此 $A$ 与 $B$ 等势。

(4)

证明：如果将 $B$ 写成如下的分化并集形式：$B = B_1 \cup B_2 \cup \cdots$，$B$ 为可数个集
合的并集，其中 $B_i = \{(i,i),(i,i+1),\cdots\}$，是一个可数集合，根据定理“可数个可数集合的并集依然是可数集合”，可知 $B$ 与 $N$ 等势，因此 $A$ 与 $B$ 等势。