#### 1.

(1) $P \wedge Q$ (2) $P \to Q$ (3) $\sim (P \to Q)$ (4) $P \wedge Q \wedge R \to S$ (5) $P \bigtriangledown Q$

(6) $P \wedge Q \wedge R$ (7) $P \to Q$ (8) $P \leftrightarrow Q$ (9) $P \to (Q \wedge R)$, $R \to S$

#### 2.

(1) 是, False (2) 是, True (3) 否 (4) 是, T

(5) 否 (6) 是, T (7) 是, F (8) 否（悖论）

#### 3.

(1)

|$P$|$Q$| |$X$|
|-|-|-|-|
|0|0||1|
|0|1||1|
|1|0||0|
|1|1||1|

(2)

|$P$|$Q$|$R$| |$X$|
|-|-|-|-|-|
|0|0|0||1|
|0|0|1||0|
|0|1|0||0|
|0|1|1||0|
|1|0|0||0|
|1|0|1||0|
|1|1|0||1|
|1|1|1||0|

(3)

|$P$|$Q$|$R$| |$X$|
|-|-|-|-|-|
|0|0|0||1|
|0|0|1||1|
|0|1|0||1|
|0|1|1||1|
|1|0|0||1|
|1|0|1||0|
|1|1|0||1|
|1|1|1||0|

(4)

|$P$|$Q$| |$X$|
|-|-|-|-|
|0|0||0|
|0|1||0|
|1|0||1|
|1|1||0|

#### 4.

(1)

|$P$|$Q$|$R$|$P \vee (Q \wedge R)$|$(P \vee Q) \wedge (P \vee R)$| |$X$|
|-|-|-|:-:|:-:|-|-|
|0|0|0|0|0||1|
|0|0|1|0|0||1|
|0|1|0|0|0||1|
|0|1|1|0|0||1|
|1|0|0|1|1||1|
|1|0|1|1|1||1|
|1|1|0|1|1||1|
|1|1|1|1|1||1|

(2)

|$P$|$Q$|$P \wedge Q$| |$X$|
|-|-|:-:|:-:|-|
|0|0|0||1|
|0|1|0||1|
|1|0|0||1|
|1|1|1||1|

(3)

|$P$|$Q$|$P \vee Q$| |$X$|
|-|-|:-:|:-:|-|
|0|0|0||1|
|0|1|1||1|
|1|0|1||1|
|1|1|1||1|

(4)

|$P$|$Q$|$P \wedge (P \to Q)$| |$X$|
|-|-|:-:|:-:|-|
|0|0|0||1|
|0|1|0||1|
|1|0|0||1|
|1|1|1||1|

(5)

|$P$|$Q$|$P \to Q$|$\sim Q \to \sim P$| |$X$|
|-|-|:-:|:-:|-|-|
|0|0|1|1||1|
|0|1|1|1||1|
|1|0|0|0||1|
|1|1|1|1||1|

(6)

|$P$|$Q$|$R$|$(P \to Q)$|$(Q \to R)$|$(P \to R)$| |$X$|
|-|-|-|:-:|:-:|:-:|-|-|
|0|0|0|1|1|1||1|
|0|0|1|1|1|1||1|
|0|1|0|1|0|1||1|
|0|1|1|1|1|1||1|
|1|0|0|0|1|0||1|
|1|0|1|0|1|1||1|
|1|1|0|1|0|0||1|
|1|1|1|1|1|1||1|

(7)

|$P$|$Q$|$R$|$(P \vee Q)$|$(P \to R)$|$(Q \to R)$| |$X$|
|-|-|-|:-:|:-:|:-:|-|-|
|0|0|0|0|1|1||1|
|0|0|1|0|1|1||1|
|0|1|0|1|1|0||1|
|0|1|1|1|1|1||1|
|1|0|0|1|0|1||1|
|1|0|1|1|1|1||1|
|1|1|0|1|0|0||1|
|1|1|1|1|1|1||1|

(8)

|$P$|$Q$|$R$|$S$|$(P \to Q)$|$(R \to S)$|$(P \wedge S)$|$(Q \wedge S)$| |$X$|
|-|-|-|-|:-:|:-:|:-:|:-:|-|-|
|0|0|0|0|1|1|0|0||1|
|0|0|0|1|1|1|0|0||1|
|0|0|1|0|1|0|0|0||1|
|0|0|1|1|1|1|0|0||1|
|0|1|0|0|1|1|0|0||1|
|0|1|0|1|1|1|0|1||1|
|0|1|1|0|1|0|0|0||1|
|0|1|1|1|1|1|0|1||1|
|1|0|0|0|0|1|0|0||1|
|1|0|0|1|0|1|1|0||1|
|1|0|1|0|0|0|0|0||1|
|1|0|1|1|0|1|1|0||1|
|1|1|0|0|1|1|0|0||1|
|1|1|0|1|1|1|1|1||1|
|1|1|1|0|1|0|0|0||1|
|1|1|1|1|1|1|1|1||1|

#### 5.

(1) 左式 = $(P \wedge Q) \wedge (P \wedge \sim Q) \vee P \wedge Q$ = $P \vee P \wedge Q \vee P \wedge \sim Q$ = $P$

(2) 左式 = $(\sim P \vee Q) \wedge (\sim R \vee Q)$ = $\sim P \wedge \sim R \vee Q$ = $\sim (P \vee R) \vee Q$ = $(P \vee R) \to Q$

(3) 左式 = $\sim P \vee Q \vee R$ = $\sim P \vee Q \vee \sim P \vee R$ = $(P \to Q) \vee (P \to R)$

(4) 右式 = $(P \vee Q) \wedge (Q \vee R) \wedge (R \vee P)$ = $P \wedge Q \wedge R \vee P \wedge R$ = $(P \wedge Q) \vee (Q \wedge R) \vee (R \wedge P)$

#### 6.

- 由$P \vee Q \Leftrightarrow Q \vee R$，不能推出$P \Leftrightarrow R$，因为当$Q = T$时，$P \vee Q \Leftrightarrow Q \vee R$恒成立。
- 由$P \wedge Q \Leftrightarrow Q \wedge R$，不能推出$P\Leftrightarrow R$。因为当$Q = F$时，$P \wedge Q \Leftrightarrow Q \wedge R$恒成立。
- 由$\sim P \Leftrightarrow \sim R$，可以推出$P \Leftrightarrow R$。

#### 7.

检查$\uparrow$：

|$A$|$B$|$C$|$A \uparrow B$|$B \uparrow C$|$(A \uparrow B) \uparrow C$|$A \uparrow (B \uparrow C)$|
|-|-|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|0|0|0|1|1|1|1|
|0|0|1|1|1|0|1|
|0|1|0|1|1|1|1|
|0|1|1|1|0|0|1|
|1|0|0|1|1|1|0|
|1|0|1|1|1|0|0|
|1|1|0|0|1|1|0|
|1|1|1|0|0|1|1|

由最后两列知，$\uparrow$不满足结合律。

检查$\downarrow$：

|$A$|$B$|$C$|$A \downarrow B$|$B \downarrow C$|$(A \downarrow B) \downarrow C$|$A \downarrow (B \downarrow C)$|
|-|-|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|0|0|0|1|1|0|0|
|0|0|1|1|0|0|1|
|0|1|0|0|0|1|1|
|0|1|1|0|0|0|1|
|1|0|0|0|1|1|0|
|1|0|1|0|0|0|0|
|1|1|0|0|0|1|0|
|1|1|1|0|0|0|0|

由最后两列知，$\downarrow$不满足结合律。

#### 8.

(1) $((P \uparrow Q) \uparrow (P \uparrow Q) \uparrow (P \uparrow Q) \uparrow (P \uparrow Q)) \uparrow ((P \uparrow P) \uparrow (P \uparrow P))$

(2) $P \uparrow (P \uparrow Q)$

(3) $((P \uparrow P) \uparrow (P \uparrow P)) \uparrow ((Q \uparrow Q \uparrow R) \uparrow (Q \uparrow Q \uparrow R))$

(4) $(((P \uparrow P) \uparrow (Q \uparrow Q)) \uparrow ((P \uparrow P) \uparrow (Q \uparrow Q)) \uparrow ((R \uparrow R) \uparrow (P \uparrow P))) \uparrow$<br>$(((P \uparrow P) \uparrow (Q \uparrow Q)) \uparrow ((P \uparrow P) \uparrow (Q \uparrow Q)) \uparrow ((R \uparrow R) \uparrow (P \uparrow P)))$

#### 9.

由于

- $P \vee Q \Leftrightarrow \sim \sim P \vee Q \Leftrightarrow (\sim P) \to Q$
- $P \wedge Q \Leftrightarrow \sim (\sim P \vee \sim Q) \Leftrightarrow \sim (P \to \sim Q)$

因此$\{\sim,\space \to\}$为功能完备集，又有$\sim$、$\to$不能相互表示，因此其为最小功能完备集。

#### 10.

$\sim$与$\triangledown$有如下组合：

$P$、$Q$、$\sim P$、$\sim Q$、$P \triangledown Q$、$\sim P \triangledown Q$、$P \triangledown \sim Q$、$\sim P \triangledown \sim Q$。

其中，不存在某种组合，其真值表含有3个$1$，因此$\{\sim,\space \triangledown\}$无法表示$\vee$，它不是完备集。

#### 11.

$(P \wedge \sim Q \wedge \sim R) \vee (\sim P \wedge Q \wedge \sim R) \vee (\sim P \wedge \sim Q \wedge R)$

$[(P \wedge \sim Q) \vee (\sim P \wedge Q)] \vee R$

#### 12.

(1)

|$P$|$Q$|$R$|$S$|$(Q \wedge R) \to S$| |
|-|-|-|-|:-:|-|
|0|0|0|0|1|1|
|0|0|0|1|1|1|
|0|0|1|0|1|1|
|0|0|1|1|1|1|
|0|1|0|0|1|1|
|0|1|0|1|1|1|
|0|1|1|0|0|1|
|0|1|1|1|1|1|
|1|0|0|0|1|1|
|1|0|0|1|1|1|
|1|0|1|0|1|1|
|1|0|1|1|1|1|
|1|1|0|0|1|1|
|1|1|0|1|1|1|
|1|1|1|0|0|0|
|1|1|1|1|1|1|

$(\sim P \wedge \sim Q \wedge \sim R \wedge \sim S) \vee$
$(\sim P \wedge \sim Q \wedge \sim R \wedge S) \vee$
$(\sim P \wedge \sim Q \wedge R \wedge \sim S) \vee$
$(\sim P \wedge \sim Q \wedge R \wedge S) \vee$
$(\sim P \wedge Q \wedge \sim R \wedge \sim S) \vee$
$(\sim P \wedge Q \wedge \sim R \wedge S) \vee$
$(\sim P \wedge Q \wedge R \wedge \sim S) \vee$
$(\sim P \wedge Q \wedge R \wedge S) \vee$
$(P \wedge \sim Q \wedge \sim R \wedge \sim S) \vee$
$(P \wedge \sim Q \wedge \sim R \wedge S) \vee$
$(P \wedge \sim Q \wedge R \wedge \sim S) \vee$
$(P \wedge \sim Q \wedge R \wedge S) \vee$
$(P \wedge Q \wedge \sim R \wedge \sim S) \vee$
$(P \wedge Q \wedge \sim R \wedge S) \vee$
$(P \wedge Q \wedge R \wedge S)$

$(\sim P \vee \sim Q \vee \sim R \vee S)$

(2)

|$P$|$Q$|$\sim P \vee \sim Q$|$P \leftrightarrow \sim Q$| |
|-|-|:-:|:-:|-|
|0|0|1|0|0|
|0|1|1|1|1|
|1|0|1|1|1|
|1|1|0|0|1|

$(\sim P \wedge Q) \vee (P \wedge \sim Q) \vee (P \wedge Q)$

#### 13.

(1)

|$P$|$Q$|$P \to Q$|$P \wedge Q$| |
|-|-|:-:|:-:|-|
|0|0|1|0|0|
|0|1|1|0|0|
|1|0|0|0|1|
|1|1|1|1|1|

$(P \vee Q) \wedge (P \vee \sim Q)$

| $P$ | $Q$ | $\sim P \to Q$ | $Q \to P$ |  |
| ---- | ---- | :--: | :--: | ---- |
| 0 | 0 | 0 | 1 | 0 |
| 0 | 1 | 1 | 0 | 0 |
| 1 | 0 | 1 | 1 | 1 |
| 1 | 1 | 1 | 1 | 1 |

$(P \vee Q) \wedge (P \vee \sim Q)$

它们的主合取范式相同，由此，两式等价。

#### 14.

|A|B|C|D|
|-|-|-|-|
|1|0|0|1|
|1|0|1|0|
|0|1|0|1|

$A \sim B \sim C D \vee A \sim B C \sim D \vee \sim A B \sim C D$

#### 15.

(1)

左式 = $\sim P \vee Q$

右式 = $\sim P \vee (P \wedge Q)$ = $\sim P \vee Q$

左式 = 右式，故左式 $\Rightarrow$ 右式。

(2)

左式 = $\sim (\sim P \vee Q) \vee Q$ = $(P \wedge \sim Q) \vee Q$ = $P \vee Q$ = 右式

故左式 $\Rightarrow$ 右式。

#### 19.

(2)

不成立，当$P$ = 1、$Q$ = $R$ = 0时，原式不成立。

(4)

不成立，当$Q$ = 1、$P$ = $R$ = 0时，原式不成立。

#### 20.

(2)

使用CP证明：

|步骤|公式|使用规则|
|-|-|-|
|1|$P$|P|
|2|$P \vee Q$|T①$E_3$|
|3|$(P \vee Q) \to (R \wedge S)$|P|
|4|$R \wedge S$|T②③$I_5$|
|5|$S$|T④$E_4$|
|6|$S \vee E$|T⑤$E_3$|
|7|$(S \vee E) \to B$|P|
|8|$B$|T⑥⑦$I_5$|
|9|$P \to B$|CP①⑧|

(4)

使用反证法：

|步骤|公式|使用规则|
|-|-|-|
|1|$\sim (\sim P)$|P|
|2|$P$|T①$E_3$|
|3|$P \to R$|P|
|4|$R$|T②③$I_5$|
|5|$(R \to Q) \wedge (R \to S)$|P|
|6|$R \to Q$|T⑤$E_3$|
|7|$Q$|T④⑥$I_5$|
|8|$R \to S$|T⑤$E_3$|
|9|$S$|T④⑧$I_5$|
|10|$(Q \to E) \wedge (S \to B)$|P|
|11|$Q \to E$|T⑩$E_3$|
|12|$S \to B$|T⑩$E_3$|
|13|$E$|T⑦⑪$I_5$|
|14|$B$|T⑨⑫$I_5$|
|15|$E \wedge B$|T⑬⑭$E_5$|
|16|$\sim (E \wedge B)$|P|

#### 21.

- 现场没有留下任何痕迹：$P$。
- 小花在卡拉OK厅：$Q$。
- 小英在卡拉OK厅：$R$。
- 小胖在附近：$S$。
- 金刚是嫌疑者：$A$。
- 瘦子是嫌疑者：$B$。

|步骤|公式|使用规则|
|-|-|-|
|1|$P$|P|
|2|$S \to \sim P$|P|
|3|$\sim S$|T①②|
|4|$\sim S \to \sim R$|P|
|5|$\sim R$|T①③|
|6|$Q \vee R$|P|
|7|$Q$|T①⑤|
|8|$Q \to A$|P|
|9|$A$|T⑦⑧|

#### 23.

(1)

原式化简为：

$$(\sim Q \vee \sim R) \wedge (S \vee R) \wedge (\sim Q \vee \sim S) \wedge(Q \vee \sim P) \wedge P$$

|步骤|公式|使用规则|
|-|-|-|
|1|$P$|P|
|2|$Q \vee \sim P$|P|
|3|$Q$|①②|
|4|$Q \vee \sim P$|P|
|5|$\sim P$|④③|
|6|$P$|P|
|7|◻️|导出空子句|

(3)

原式化简为：

$P \to (Q \to R) \wedge (R \to S) \wedge \sim (P \to (Q \to S)) \Leftrightarrow$
$(\sim P \vee \sim Q \vee R) \wedge (\sim Q \vee \sim R \vee S) \wedge P \wedge Q \wedge \sim S$

|步骤|公式|使用规则|
|-|-|-|
|1|$\sim P \vee \sim Q \vee R$|P|
|2|$P$|P|
|3|$Q$|P|
|4|$R$|①②③|
|5|$\sim Q \vee \sim R \vee S$|P|
|6|$\sim S$|P|
|7|$\sim R$|②⑤⑥|
|8|◻️|④⑦|